---
title: HTTP
category: 计算机原理
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

## 访问 Web

当在浏览器中输入 URL 时，浏览器会根据地址栏的 URL，从 Web 服务端获取文件资源等信息，从而显示出网页，像这种发送请求获取服务器资源的 Web 浏览器等，都可称为客户端

Web 使用一种名为 HTTP 的协议作为规范，完成从客户端到服务器端等一系列的运作流程，Web 是建立在 HTTP 协议上通信的

::: tip
HTTP（Hyper Text Transfer Protocol）本来译为超文本转移协议，但是通常被译为超文本传输协议
:::

## HTTP 的诞生

在最初的时候，接触到的 Web 的人很少，但是为了形成共享信息的设想，便设计出了多文档相互关联形成的超文本，连接成可互相参阅的万维网，因此提出了三种万维网构建技术：

+ HTML 作为文档的文本标记语言
+ HTTP 作为文档的传递协议
+ URL 作为文档的所在地址

1990 年，第一台 Web 服务器和 Web 浏览器诞生，只有一个命令 GET，没有 HEADER 等描述数据的信息，服务器发送完毕即关闭 TCP 连接，这个时期开始对 HTML 1.0 草案进行讨论，由于存在很多模糊不清的地方，被废弃了

1993 年，可以显示图像的浏览器问世，迅速流行全世界，这个浏览器几乎算现代浏览器的先祖

1994 年，网景公司发布了自家的浏览器，随后的一年，微软公司也发布了 IE 1.0 和 2.0

紧跟其后的是已经成为 Web 服务器标准之一的 Apache，而 HTML 也到了 2.0 时代，Web 技术突飞猛进

微软和网景爆发的浏览器大战一直持续着，两家公司都对 HTML 做了一些扩展，于是在编写 HTML 页面时，必须考虑到兼容性问题，在这场竞争中，浏览器厂商不仅对标准化视而不见，还屡次出现新功能，没有对应文档的情况

到了 2000，网景公司逐渐衰落，这宣布了第一次浏览器大战告一段落，但 2004 年，Mozilla 发布了 Firefox 浏览器，第二次浏览器大战宣布开始。与此同时 IE 一直升级到了 10 版本，其他浏览器厂商，Chrome、Opera、Safari 等开始抢占市场份额

虽然 HTTP 在 1990 年问世，但是并没有作为正式的标准，HTTP 正式作为标准是 1996 年，版本被定为 HTTP/1.0，这个标准一直被服务端使用至今，增加了很多请求方法，状态码，响应头，缓存等

1997 年公布的 HTTP/1.1 是目前主流的 HTTP 协议版本，增加了持久性连接，流水线，host 字段

HTTP/2 是 HTTP 协议的第二个主要的版本，在 2015 年被发布，所有的数据都是以帧进行传输，服务端可以主动推送信息到客户端，主要解决了前面的版本效率低下的问题

HTTP 的出现主要是解决文本传输的难题，由于协议本身很简单，现在的 HTTP 已经超出了 Web 的局限，被运用到了各种场景

## 三次握手

在 HTTP 中不存在连接的概念，只有请求和响应，产生的数据传输必须有一个通道，这就不是 HTTP 做的事情了，因此必须先了解一下 TCP 连接

通常使用的网络都是在 TCP/IP 的基础上运作的，HTTP 建立在 TCP 之上，通过 TCP，HTTP 就可以发送请求

::: tip 协议
计算机与其他网络设备通信，双方就必须基于相同的方法，比如如何发现通信目标、由哪一边先发送通信、使用哪种语言进行通信、怎样结束通信等规则都需要事先确定。不同的硬件、操作系统之间的通信，所有的一切都需要规则，而这种规则就被称为协议
:::

像把一些互联网协议集合起来就总称为 TCP/IP，TCP/IP 最重要的是分层，按层次分为以下 4 层：应用层、传输层、网络层、数据链路层

当层次化后，设计就变的非常简单，处于应用层上的应用只考虑如何分发，而不需要弄清对方在哪个地方，以及对方的传输路线，是否能够传输送达等问题

+ 应用层：决定了向用户提供应用服务时的通信活动，HTTP 就属于该层
+ 传输层：提供处于网络连接中的两台设备之间的数据传输，有两个不同的协议：TCP 和 UDP
+ 网络层：用来处理在网络上流动的数据包，规定通过什么样的路径送达对方，并把数据包传给对方
+ 链路层：用来处理连接网络的硬件部分

利用 TCP/IP 进行网络通信的时候，会通过分层顺序与对方进行通信，发送端从应用层往下走，接收端从链路层往上走

比如以 HTTP 为例，会在应用层发出一个想要看某个 Web 页面的 HTTP 请求，然后在传输层把应用层接收到的数据（HTTP 请求报文）进行分割，并打上记号和端口号发给网络层

网络层中，增加作为通信目的地的 MAC 地址后发送给链路层，这样发送的请求信息已经准备齐全了

此时链路层将信息发送到接收端的链路层，按顺序往上发送，一直到应用层，这才算上真正接收到了客户端发送过来的 HTTP 请求

此外，发送端在层与层之间传输时，没经过一层都会打上一个该层所属的首部信息，反之，在接收端层与层传输时，每经过一层时，会把对应的首部信息抹去，这种把数据信息包装起来的做法叫做封装

## 与 HTTP 关系密切的协议：IP、TCP、DNS

所以，HTTP 与各种协议之间的关系就是：

发送端：

1. DNS 解析域名对应的 IP 地址
2. HTTP 生成针对目标服务器的 HTTP 请求报文
3. TCP 将 HTTP 请求报文切割成段，将每一段可靠的发送给对方
4. IP 负责互相搜索对方的地址，一边中转一边传送

服务端：

1. TCP 接收报文段，根据序号重组请求报文
2. HTTP 根据请求方的报文作出对应的处理，并将结果同样以 TCP/IP 的方式向客户端回传

## URI 和 URL

URL 是浏览器访问 Web 服务器时需要输入的地址，而 URI 是统一资源定位符，它是一个标准，标准的 URI 协议方案有很多种，URI 用于标记某一互联网资源，而 URL 标志资源的地点，由此可见，URL 是 URI 的 子集

一个完整的 URI 格式是这样的：`协议方案://登录信息@服务器地址:端口号/文件路径?查询字符串#片段标记`

这是一个网址的例子：`http://user:pass@www.example.com:80/dir/index.html?id=1#p1`

+ 协议方案：这个 URI 采用 HTTP 协议
+ 登录信息：指定用户名和密码作为从服务器获取资源时必要的身份验证，是可选的
+ 服务器地址：可以是域名或者 IP 地址
+ 端口号：指定服务器连接的网络端口，可选的
+ 带层次的文件路径：指定服务器上的文件路径访定位特指的资源
+ 查询字符串：针对已经指定的文件路径内的资源，是可选的
+ 片段标记，用于获取已获得资源中的子资源（文档中的某个位置），是可选的

## HTTP 方法

在进行 HTTP 通信时，必有一个客户端和服务端，通常情况下，客户端和服务端是可以互换的，而 HTTP 能够明确区分哪端是客户端和服务端

在发送请求的时候，可以通过一些方法来告诉服务器的意图，比如：

+ GET：常用于获取资源
+ POST：用来传输实体的主体，POST 最主要的目的是并不是获取响应的主体内容
+ PUT：用于传输文件
+ DELETE：删除文件
+ HEAD：获取报文首部，和 GET 一样，只是不返回主体部分
+ OPTIONS：询问支持的方法
+ TRACE：追踪路径
+ CONNECT：使用安全隧道协议连接代理

## 状态码

HTTP 状态码负责表示客户端的请求返回结果，标记服务端的处理是否正常，借助状态码可以知道服务端是进行了正常的处理，还是出现了错误

状态码是以 3 位数字和原因短语组成的，数字中的第一位指定了响应的类别，后两类没有分类：

+ 1xx：信息行状态码，表示接收的请求正在处理
+ 2xx：成功状态码，表示请求正常处理完毕
+ 3xx：重定向状态码，需要进行附加操作以完成请求
+ 4xx：客户端错误状态码，表示服务端无法处理请求
+ 5xx：服务端错误状态码，表示服务端处理请求出错

只要遵守状态码类别的定义，便可以改变所定义的状态码，或者服务端自行创建状态码都可以，仅仅记录的已知状态码就有很多种，实际上正常使用的大致只有 14 种

+ 200：OK
+ 204：Not Content，没有返回内容
+ 206：Partial Content，进行了范围请求
+ 301：Moved Permanently，永久重定向
+ 302：Found，临时重定向
+ 303：See Other，表示由于请求对应的资源存在着另一个 URI，应使用 GET 方法定向获取请求的资源
+ 304：No Modified，浏览器缓存相关，允许访问资源，但是服务不会响应内容
+ 307：Temporary Redirect，临时重定向，不会从 POST 变为 GET
+ 400：Bad Request，
+ 401：Unauthorized，
+ 403：Forbidden
+ 404：Not Found
+ 500：Internal Server Error
+ 503：Service Unavailable

## 持久连接

在 HTTP 协议中，每一次通信，就会断开一次 TCP 连接，随着通信次数增加，每次都会造成无谓的TCP 连接建立和断开，增加了消耗。比如发送了一个包含多张图片的 HTML 文档，会产生大量的通信消耗

持久连接就是用来解决这个问题的方案，只要任意一端没有提出断开连接，则保持 TCP 连接状态。即建立 1 次 TCP 连接后进行多次请求和响应的交互，减少了通信量，减轻了服务端的负载，另外请求和响应过早的结束，使页面显示速度也提高了，在 HTTP/1.1 中，所有的连接默认都是持久连接

在 Header 中使用`Connection`进行控制，默认为`keep-alive`，如果使用了`close`，则每个请求都会重新建立 TCP 连接

## 报文内的 HTTP 信息

用于 HTTP 协议交互的信息被称为 HTTP 报文，请求端的 HTTP 报文叫请求报文，响应端的叫做响应报文，报文本身是由多行数据构成的字符串文本

报文大致可以分为首部和主体，通常情况下不一定有主体部分

请求报文的首部由下面数据组成：

+ 请求行：包含应用于请求的方法，请求 URI 和 HTTP 版本
+ 状态行：包含响应结果的状态吗，原因短语和 HTTP 版本
+ 首部字段：包含请求和响应的各种条件和属性的各类首部，一般是通用首部、请求首部、响应首部和实体首部
+ 其他：包含 HTTP 的 RFC 里未定义的首部，比如 Cookie 等

HTTP 在传输数据的时候可以直接传输数据本体，但也可能会通过编码的方式提升传输速率，在传输时进行编码会有效地处理大量的访问请求，但是通常会消耗更多 CPU 资源

报文是 HTTP 通信的基本单位，而实体是作为请求或响应的有效载荷数据被传输，其内容由实体首部和实体主体组成。通常情况下，报文主体等于实体主体

HTTP 在进行传输时，为了提升速率，可能会先压缩一下数据，然后再发送，HTTP 中有一种被称为内容编码的功能也可以进行这样的操作，内容编码能够指明实体内容上的编码格式，并原样压缩实体，编码后的实体由客户端接受并负责解码，这是常用的内容编码：

+ gzip：GNU zip
+ compress：UNIX 标准压缩
+ deflate：zlib
+ identity：不进行编码

在实体资源未全部传输完成之前，浏览器是无法显示请求页面的，因此在传输大体积数据时，通过把数据分割成小的数据块，能够让浏览器逐步的显示页面，这种分块功能叫做分块传输编码

使用分块传输编码的实体主体会由客户端负责解码，恢复到编码前的实体主体

HTTP 协议中使用了多部份对象集合的方法，在一份报文中可以含有多种类型的实体，通常是在上传图片或文件时使用

这是一些多部份对象集合所包含的对象：

+ `multipart/form-data`：表单上传时使用
+ `multipart/byteranges`：响应报文包含了多个范围的内容时使用

在报文中使用多部份对象集合时，需要在首部字段里加上 Content-Type

## 获取部分内容的请求

在下载一个体积稍大时的文件时，一旦出现了网络中断，就必须从头开始，为了解决这种问题，就出现了一种可恢复的下载机制，就是从之前下载中断的地方恢复下载，要实现这种功能就需要指定下载的范围，将一份文件分成范围下载，即使在某个范围中断了下载，那么重新下载的代价就不会很大

在 HTTP 中进行范围请求时，会用到首部字段 Range 来指定资源的 byte 范围，针对范围请求，响应会返回状态码为 206 的响应报文，对于多重范围的范围请求，会在首部字段 Content-Type 中标明 multipart/byteranges 后返回报文。当然，如果服务器无法响应范围请求，这回返回状态码 200 和完整的实体内容

## 内容协商

同一个 Web 网站可能存在多份相同的内容页面，比如英文和中文的页面，虽然内容上相同，但使用的语言并不同，当浏览器的默认语言为英文或中文，访问相同的页面时，则会显示对应的英文或中文版的页面，这种机制被称为内容协商

内容协商是指客户端和服务端就响应的资源内容进行交涉，然后提供给客户端最适合的资源，内容写上会以响应资源的语言、字符集、编码方式等作为判断的条件，比如包含在请求报文中的某些首部字段：

+ Accept
+ Accept-Charset
+ Accept-Encoding
+ Accept-Language
+ Content-Language

对于内容协商来说有三种类型：

+ 服务器驱动协商：由服务端进行内容协商，以请求的首部字段进行参考，在服务端处理
+ 客户端驱动协商：由客户端进行内容协商，用户从浏览器上显示的可选项中进行选择，或者通过 JavaScript 进行自动选择
+ 透明协商：是服务端和客户端的结合体，由服务端和客户端各自进行内容协商的一种办法

## Web 服务器

一台服务器可以搭建多个独立域名的 Web 网站，也可以作为通信路径上的中转服务器提升传输效率，HTTP/1.1 允许一台 HTTP 服务器搭建多个站点，比如使用一台服务器为多个用户服务，也可以以每个用户持有的域名运行各自不同的网站，这是利用了虚拟主机的功能

在物理层面上即使只有一台服务器，但是用了虚拟主机后，便可以假想成很多个服务器，在客户端使用 HTTP 协议访问服务器时，会通常使用类似于`xxx.com`这样的域名来进行定位，在互联网上，域名通过 DNS 解析成域名对应的 IP 地址之后便可以访问目标服务器，因此之后的访问都实际上是以 IP 地址形式的访问

## 首部

## 基于 Cookie 的状态管理

HTTP 是一种不保存状态的协议，不会对请求和响应之间的通信状态保存。无状态的 HTTP 会减少性能开销，但是又要解决类似的矛盾问题，比如无法保留一个用户从一个页面跳转到另一个页面的登陆状态，于是引进了 Cookie 技术，即在请求和响应报文中写入 Cookie 信息来管理状态，cookie 是一种持久化数据的技术

Cookie 会根据服务器发送的响应报文内的一个叫做`Set-Cookie`的首部字段信息，通知客户端保存 Cookie，当下次客户端再向该服务器发送请求时，客户端会自动再请求报文中加入 Cookie 值再发送。服务器发现发送过来的 Cookie 后，会检查从哪个客户端发送的请求，然后对比服务器上的 Cookie 记录，最后验证状态

## HTTPS

超文本传输安全协议（Hypertext Transfer Protocol Secure，简称：HTTPS）是一种通过计算机网络进行安全通信的传输协议。HTTPS经由HTTP进行通信，利用SSL/TLS来加密数据包。HTTPS的主要目的是提供对网站服务器的身份认证，保护交换数据的隐私与完整性

HTTPS的优点如下：

+ 使用 HTTPS 协议可以认证用户和服务器，确保数据发送到正确的客户端和服务器
+ 使用 HTTPS 协议可以进行加密传输、身份认证，通信更加安全，防止数据在传输过程+ 中被窃取、修改，确保数据安全性
+ HTTPS 是现行架构下最安全的解决方案，虽然不是绝对的安全，但是大幅增加了中间+ 人攻击的成本

HTTPS 的缺点如下：

+ HTTPS 需要做服务器和客户端双方的加密个解密处理，耗费更多服务器资源，过程复杂
+ HTTPS 协议握手阶段比较费时，增加页面的加载时间
+ SSL 证书是收费的，功能越强大的证书费用越高
+ HTTPS 连接服务器端资源占用高很多，支持访客稍多的网站需要投入更大的成本
+ SSL 证书需要绑定 IP，不能在同一个 IP 上绑定多个域名

## 跨域资源共享

## CORS 预请求

在进行跨域请求的时候，允许使用 GET、POST、HEAD 方法，Content-Type 也限制为 text/plain、multipart/form-data、application/x-www-form-urlencoded，不能使用自定义的请求头，XMLHttpRequestUpload 对象均没有注册任何事件监听器，请求中没有使用 ReadableStream 对象

## 缓存控制

默认情况下，浏览器不会缓存从服务器上请求的资源，可以通过`Cache-Control`来进行控制

> [https://developer.mozilla.org/zh-CN/docs/Web/HTTP/Headers/Cache-Control?from=from_parent_mindnote](https://developer.mozilla.org/zh-CN/docs/Web/HTTP/Headers/Cache-Control?from=from_parent_mindnote)

在前端中使用打包工具的时候，脚本文件名是不一样的，这避免了缓存带来了无法刷新的问题

## 总结

<!-- to be updated -->